\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{WriteOnGrid}

\usepackage{wasysym}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{myred!70}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{myblue!70}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{mygreen!70}\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\geometry{%
	a4paper,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,265mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=15mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Calculer avec les nombres décimaux \\ Fiche leçon}
\rhead{Mathématiques - 6e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur 4}%\pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}

\setstretch{1}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\begin{minipage}{0.85\textwidth}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm}
		\textcolor{bordeaux}{\fcolorbox{bordeaux}{white}{\LARGE{\textbf{Calculer avec les nombres décimaux - Leçon}}}}
	\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.1\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{nombresLQ.png}
\end{minipage}

\section{Qu'est-ce qu'un nombre décimal}

\subsection{Définition (simplifiée)}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition (simplifiée)}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
		\medskip \onehalfspacing
		Un nombre décimal est un nombre qui peut s’écrire exactement avec un nombre fini de chiffres après la virgule.
\end{minipage}}
\bigskip

\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
		\medskip
		
		Le quotient de $125\div8$ :
		
		\medskip
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=8x10,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Contre-exemple}
		\medskip
		
		Le quotient de $125\div3$ :
		
		\medskip
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=8x10,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{center}
\end{minipage}

\subsection{Les noms des classes de nombre}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{lightgray}milliards} &
		\multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}millions} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}milliers} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}unités} & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor{lightgray}partie décimale}  \\ \hline
		\cellcolor{myred!30}c & \cellcolor{myblue!30}d & \cellcolor{mygreen!30}u & \cellcolor{myred!30}c & \cellcolor{myblue!30}d & \cellcolor{mygreen!30}u & \cellcolor{myred!30}c & \cellcolor{myblue!30}d & \cellcolor{mygreen!30}u & \cellcolor{myred!30}c & \cellcolor{myblue!30}d & \cellcolor{mygreen!30}u & \cellcolor{myred!10}dixième & \cellcolor{myblue!10}centième & \cellcolor{mygreen!10}millième \\
		\hline
		~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~\rule{0pt}{0.5cm} \\
		\hline
		~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~\rule{0pt}{0.5cm} \\
		\hline
		~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~ & ~~~\rule{0pt}{0.5cm} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{minipage}{0.37\textwidth}
	\begin{center}		
		\ovalbox{Exemples}
	\end{center}
	Écrire les nombres suivants dans ce tableau :
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]			
			\item $15,625$
			\item $\num{32501,18}$
			\item $\num{450897,205}$
			\item $\num{17}$
		\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{center}		
		\ovalbox{Questions}
	\end{center}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Combien faut-il de dixièmes pour constituer une unité ? \\ \AffQuadrillage[NbCarreaux=12x1,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
		\item Combien faut-il de centièmes pour constituer une unité ? \\ \AffQuadrillage[NbCarreaux=12x1,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
		\item Combien faut-il de millièmes pour constituer une unité ? \\ \AffQuadrillage[NbCarreaux=12x1,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{itemize}
\end{minipage}

\section{Additionner et soustraire des nombres décimaux}
\subsection{Addition de nombres décimaux}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item On aligne les classes des nombres entre elles et les virgules entre-elles
				\item On procède aux calculs.
				\item On ajoute la virgule au résultat final.
			\end{itemize}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
	\end{center}
	Calculer la somme suivante : $135,59+\num{7894,803}$
	
	\medskip		
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=7x5,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
\end{minipage}

\subsection{Soustraction de nombres décimaux}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item On aligne les classes des nombres entre elles et les virgules entre-elles
				\item On procède aux calculs.
				\item On ajoute la virgule au résultat final.
			\end{itemize}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
	\end{center}
	Calculer la différence suivante : $\num{3548,54}-\num{451,812}$
	
	\medskip		
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=7x5,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
\end{minipage}

\section{Multiplication et division de nombres décimaux}

\subsection{Multiplier et diviser par $10$ ; $100$ ; $\num{1000}$}
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Pour multiplier par $10$, $100$, ou $\num{1000}$, on décale la virgule vers la droite de 1, 2, ou 3 places respectivement.
				\item Pour diviser par $10$, $100$, ou $\num{1000}$, on décale la virgule vers la gauche de 1, 2, ou 3 places respectivement.
				\item Si le nombre de chiffres à gauche de la virgule est insuffisant lors de la division, on complète avec des zéros.
			\end{itemize}
			\emph{Astuce : on peut compter le nombre de zéro pour savoir de combien de place il faut décaler.} \medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.38\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
	\end{center}
	Calculer :
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $3,456\times10$
			\item $2,8\div100$
			\item $0,006\times\num{1000}$
			\item $0,54\div1000$
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	\medskip      
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=9x5,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
\end{minipage}

\subsection{Multiplier et diviser par $0,1$ ; $0,01$ ; $\num{0,001}$}
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Pour multiplier par $0,1$ ; $0,01$ ; $\num{0,001}$, on décale la virgule vers la gauche de 1, 2, ou 3 places respectivement.
				\item Pour diviser par $0,1$ ; $0,01$ ; $\num{0,001}$, on décale la virgule vers la droite de 1, 2, ou 3 places respectivement.
				\item Si le nombre de chiffres à droite de la virgule est insuffisant lors de la multiplication, on complète avec des zéros.
			\end{itemize}
			\emph{Astuce : on peut compter le nombre de zéro pour savoir de combien de place il faut décaler.} \medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.38\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
	\end{center}
	Calculer :
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $7,89\times0,01$
			\item $12,4\div\num{0,001}$
			\item $0,002\times0,1$
			\item $0,23\div0,1$
		\end{itemize}
	\end{multicols}
	
	\medskip      
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=8x5,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
\end{minipage}


\subsection{Multiplier avec des nombres décimaux}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item On pose l'opération (sans tenir compte des virgules).
				\item On procède aux calculs (sans tenir compte des virgules).
				\item On compte le total de chiffres après la virgule qu'ont les facteurs.
				\item Le résultat final doit avoir autant de chiffres après la virgule qu'en avaient les facteurs.
			\end{itemize}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
		\medskip
	\end{center}
	Calculer le produit suivant : \\ $187,235\times3,6$ 
	\medskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=8x7,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
\end{minipage}
\bigskip

\begin{minipage}{1\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Explication}
		\medskip
	\end{center}
	
	\begin{minipage}{0.58\textwidth}
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=8x7,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.58\textwidth}
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=8x7,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{minipage}
	
\end{minipage}

\clearpage

\subsection{Division "décimale" de nombres (décimaux)}
\subsubsection{Avec un diviseur entier}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règle}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item On pose l'opération.
				\item On procède aux calculs.
				\item Lorsqu'on rencontre la virgule au niveau du dividende, on place une virgule au niveau du quotient.
				\item On poursuit les calculs.
			\end{itemize}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
	\end{center}
	Calculer le quotient suivant : \\ $15,36\div4$
	\medskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=7x9,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	
\end{minipage}

\subsubsection{Avec un diviseur qui est un nombre décimal}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règle}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item On multiplie le diviseur par $10$, $100$, \num{1000}... (selon le nombre de chiffres après la virgule) pour obtenir un nombre entier.
				\item On procède aux calculs.
				\item On multiplie le quotient obtenu à l'étape précédente par le même nombre ($10$, $100$, \num{1000}...) utilisé pour transformer le diviseur.
			\end{itemize}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}
	\end{center}
	Calculer le quotient suivant : \\ $18,9\div0,12$
	\medskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=7x12,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	
\end{minipage}


\end{document}
